【蘋果踢爆】圖則證土瓜灣站曾減橫向支撐 工程師指或加劇周邊大廈沉降

沙中綫土瓜灣站周邊出現大規模沉降超標，港鐵至今拒絕交代成因。《蘋果》翻查工程圖則，發現該站的主要部份，原設計開挖後要以7層橫向工字鐵支撐兩邊連續牆，但在連續牆完工後，港鐵卻修改圖則，將支撐減至只有6層，並獲路政署批准。工程師指，橫向支撐作用是防止連續牆變形牽動牆外泥土，修改或令附近樓宇的沉降幅度加劇。港鐵及路政署均暫未回覆。

土瓜灣站位於馬頭圍道地底，工程人員會先在兩邊各建造長逾300米的連續牆，再在兩幅牆中間往下挖掘至33米深，以騰出空間搭建車站結構；而每挖至一定深度，便必須架設一層橫向工字鐵支撐兩邊牆身，除了防止連續牆被外圍泥土壓力影響變形，亦可避免周邊設施受泥土牽引出現沉降、甚至全幅牆向內倒塌的情況。

根據本報取得的2012年工程設計圖則，土瓜灣站的主要挖掘範圍，原設計挖至底層後應有7層橫向工字鐵作支撐。不過港鐵在2016年上旬、即挖掘工程開展後，同意承建商更改施工設計，將馬頭圍道282號至江蘇街、以及馬頭圍道324號至落山道對出兩段位置的工字鐵支撐減少至只有6層。

以江蘇街對出的挖掘位置為例，按照原設計圖，第5、6及7層的工字鐵應分別設於主基準水平下13.5、16.5及18.5米；新設計則直接將第7層取消，第6層向下遷至-17.5米，第4及5層亦有微調深度。據悉，有關修改獲路政署審批。

根據《蘋果》早前取得的數據，沉降最嚴重、幅度超過40毫米的金孚大廈、七喜大廈等樓宇，均就近江蘇街減支撐的範圍；至於馬頭圍道324號至落山道的減支撐範圍，旁邊的一排舊樓的十多個樓宇監測點都幾乎全面超出警報水平，其中一條沉降超標的煤氣管亦是沿著該範圍鋪設。
資深土木工程師倪學仁指，橫向支撐主要用作防止兩邊連續牆因變形牽動泥土郁動，引致附近設施沉降，「如果減咗一層支撐，但又無調整現有材料補償番失去嘅支撑力，牆身嘅變形就會大咗，附近樓宇亦會沉（降）多咗。」他指，接近該站挖掘範圍的樓宇，其沉降幅度較大，可能就是受到工字鐵支撐減少影響。

倪學仁又指，要減少挖掘工程的工字鐵支撐架，有可能需要增加牆內的鋼筋數量，以抵銷因減少支撐架造成的影響。「兩幅牆係改設計之前已經完成，所以改設計前亦有必要全盤計算兩幅牆的支撐能力。」

不過土木及結構工程師蘇耀坤指，連續牆所承受的壓力主要來自外圍泥土層，如挖掘工程的深度抵達石層，該深度壓力會相對減少，減少工字鐵支撐的影響亦會相應降低。

類似情況在會展站亦有發生。今年6月初，承建商「禮頓中國建築聯營公司」懷疑因趕工未有按照原設計在指定深度加裝第5層工字鐵支撐，打算「偷雞」先斬後奏，不過被港鐵人員發現叫停，港鐵事後形容承建商做法是「絕對錯誤、責無旁貸」。該站後來亦因廣泛沉降超標被路政署勒令停工。

記者向港鐵查詢更改設計的原因等問題，但暫未獲覆；路政署亦暫未回應。

【蘋果踢爆】
若你有涉及公眾利益、權貴濫權等資料，請以WhatsApp、Line、Telegram或電郵方式聯絡《蘋果》調查組，我們有專人處理及跟進，內容絕對保密。
WhatsApp/ Line/ Telegram：6829 6520
電郵： investigation@appledaily.com

根據2012年工程設計圖則，土瓜灣站的主要挖掘範圍，是挖至底層後有7層橫向工字鐵（箭嘴示）作支撐。內部工程文件

2016年上旬，挖掘工程開展後，港鐵修改施工設計，將馬頭圍道282號至江蘇街、以及馬頭圍道324號至落山道對出等主要位置的工字鐵支撐，減少至只有6層（箭嘴示）。內部工程文件

修改後的設計圖，取消了原本設於水平下-18.5米的第7層工字鐵支撐，原設於-16.5米的第6層支撐，則改於-17.5米（箭嘴示）位置。據悉有關修改，經路政署審批。內部工程文件

承辦商先係老闆，話改就可以改！

仲有冇人夠膽搭

民建聯地頭，蘋果不得說三道四

其實有地下油缸 咁沉法會唔會好大鑊

上面個份同下面個rock profile好似唔同喎左？
另外第二份圖 第2-6 layer d waling好似打孖添喎？
咁實際施工挖到落去早到靚石改ELS有幾出奇...？

你話有monitoring睇到個ELS有movement同pumping test fail就話啫...

做少一層ELS strut 同 waling 個工前又可以快返，又少左人工同料錢

2012 果份prelim design la, 16.5米 同。18.5 米 得兩米headroom 唔改design 點做呀， 機都行唔到啦 人手挖呀？

同埋依份設計批左架 蘋果講到唔根圖做咁
一味靠嚇 過左火位

tvb講到好似無事咁